{
    "question": "Komuditas apa yang menarik bagi kaum pedagang untuk mendatangi pelabuhan yang ada di kepulauan indonesia??    bandingkan dengan dengan perdagangan saat ini, komuditas apakah yang diamati dalam perdagangan internasional?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Nelayan , komoditas perdagangan internasional atau perdagangan antar dunia .",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "kontrakan,rmah sewaan.perdagangan industri mesin/teknologi(luar negeri)",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-saja-kuliner-indonesia-yang-mendapat-serapan-dari-budaya-indi-452",
            "question": "Apa saja kuliner indonesia yang mendapat serapan dari budaya india dan china ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "dari india kare ayam da gulai ayam dari china fuyunghai<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "idli kukus, bakso, lumpia, mie ayam ,dsb<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "kerajaan-kediri-adalah-kerajaan-pertama-yang-mempunyai-sistem-adm-987",
            "question": "kerajaan kediri adalah kerajaan pertama yang mempunyai sistem administrasi kewilayahan berjenjang? Jelaskan!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span><span>Kerajaan Kediri adalah kerajaan pertama yang mempunyai sistem administrasi kewilayahan negara berjenjang. Hierarki kewilayahan dibagi atas tiga jenjang. Struktur paling bawah dikenal dengan thani (desa). Desa ini terbagi menjadi bagian-bagian yang lebih kecil lagi yang dipimpin oleh seorang duwan.\u00a0 Setingkat lebih tinggi di atasnya disebut wisaya, yaitu sekumpulan dari desa-desa. Tingkatan paling tinggi yaitu negara atau kerajaan yang disebut dengan bhumi.<br><br><br></span><span>sejarahindonesia2013.files.wordpress.com</span></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-melatar-belakangi-tejadinya-perang-bubat-841",
            "question": "Apa yang melatar belakangi tejadinya perang bubat?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Perang Bubat adalah perang yang terjadi ketika perlawannan rakyat di daerah dalam memperebutkan daerah kekuasaan<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Perang Bubat (1357) bermula saat\nPrabu Hayam Wuruk mulai melakukan langkah-langkah diplomasi dengan hendak\nmenikahi Dyah Pitaloka Citraresmi putri Sunda\nsebagai permaisuri. Lamaran Prabu Hayam Wuruk diterima pihak Kerajaan Sunda,\ndan rombongan besar Kerajaan Sunda datang ke Majapahit untuk melangsungkan\npernikahan agung itu. Gajah Mada yang menginginkan Sunda takluk, memaksa\nmenginginkan Dyah Pitaloka sebagai persembahan pengakuan kekuasaan Majapahit.\nAkibat penolakan pihak Sunda mengenai hal ini, terjadilah pertempuran tidak seimbang\nantara pasukan Majapahit dan rombongan Sunda di Bubat; yang saat itu menjadi\ntempat penginapan rombongan Sunda</span><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "deskripsikan-peninggalan-kerajaan-singasari-dan-kediri-118",
            "question": "Deskripsikan peninggalan kerajaan singasari dan kediri?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "peninggalan kerajaan singasari :<br><strong></strong>candi jago/jajaghu.sebagai makam wisnuwardhana<br>candi singasari dan candi jawi sebagai makam kertanegara<br>candi kidal sebagai makam anusapati<br>patung prajnaparamita,sebagi perwujudan ken dedes<br>peninggalan kerajaan kediri<br>prasasti panumbangan.prasasti palah,kitab smaradhahana karangan empu dharmaja,kitab hariwangsa karangan empu panuluh,kitab krinayana karangan empu triguna,candi panataran<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pelajaraan-yang-dapat-dipetik-dari-perkembangan-kerajaan-majapahi-711",
            "question": "Pelajaraan yang dapat dipetik dari perkembangan kerajaan majapahit",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "masyarakatnya taat kepada peraturan dan kalau berhadapan denga raja BERANI BERARTI MATI",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "peljaran yg dipetik<br>menepati janji dan berusaha dalam menepati janji tersebut<br><br>semoga membantu :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bangsa-barat-yang-menjajah-indonesia-yang-paling-lama-adalah-452",
            "question": "Bangsa barat yang menjajah indonesia yang paling lama adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "negara belanda yangg menjajah indonesia selama 350 tahun",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Negara barat yang paling lama menjajah indonesia yakni belanda selama 350 tahun<br>semoga bermanfaat<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-apa-yang-dimaksud-sumpak-amukti-palapa-dari-gajah-mada-878",
            "question": "Jelaskan apa yang dimaksud sumpak amukti palapa dari gajah mada",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sumpah gajah mada untuk mempersatukan nusantara",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-bagaimana-peranan-sriwijaya-dan-majapahit-dalam-proses-i-438",
            "question": "Jelaskan bagaimana peranan Sriwijaya dan Majapahit dalam proses integrasi antar pulau pada masa Hindu Buddha!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sriwijaya = mempererat hubungan antar pulau di nusantara dengan agama hindunya dan perdagangannya<br><br>majapahit = mempererat hubungan antar pulau di nusantara dengan kekuasaanya yang menjadikan wilayah wilayah di pulau pulau sebagai negara bagian di bawah kekuasaan dan penaklukan kerjaan Majapahit.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ciri-ciri-peradaban-india-774",
            "question": "Ciri-ciri peradaban india",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "&gt; Peradaban Lembah Hindus (Mohenjo-Daro dan Harappa)Penemuan\n arkeologi membuktikan sekitar 3000 S.M., masyarakat di Lembah Hindus \nsudah mencapai suatu tamadun yang tinggi iaitu lebih kurang sama dengan \nzaman serta pencapaian tamadun-tamadun purba seperti Mesir, Assyria dan \nBabylonia.AgamaSalah\n satu penemuan yang menunjukkan konsep kerohanian masyarakat di Lembah \nHindus ialah sebuah mohor. Gambar pada mohor itu menunjukkan seorang \nmanusia bertanduk tiga duduk bersila seolah-olah membuat yoga.<span>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2. Masyarakat dan Budaya Indo-Arya</span>Ketika\n orang Arya memasuki India, sudah wujud pembahagian kelas dalam struktur\n masyarakat mereka. Mazmur-mazmur awal dalam Rig Veda menyebut tentang \nKsatria (bangsawan) dan Vis (golongan biasa) dalam sistem kerajaan \nbercorak aristokratik.<span>\u00a0\u00a0\u00a0 3. Ekonomi</span>Perdagangan\n sangat meluas dan terdapat pelabuhan penting seperti Bhrgukaccha dan \nTamralipti untuk memunggah bijih timah, besi, perak, emas, tembaga, \nhasil hutan, kayu dan gajah merupakan harta kerajaan yang sentiasa \nmenjaga pertumbuhan ekonomi negara.\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 4. Politik<span>Raja\n pada zaman ini bukanlah seorang yang autokratik kerana mereka \nmenghormati beberapa prinsip demokrasi, misalnya suara rakyat dalam \npemilihan raja, peraturan-peraturan yang dikuatkuasakan ke atas kuasa \nraja semasa pertabalan, kebergantungan raja kepada menteri-menteri serta\n kawalan yang dikenakan oleh dua buah badan atau majlis, iaitu Sabha dan\n Samiti.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "komoditas-apa-yang-menarik-bagi-kaum-pedagang-untuk-mendatangi-pe-875",
            "question": "komoditas apa yang menarik bagi kaum pedagang untuk mendatangi pelabuhan yang ada di kepulauan indonesia bandingkan dengan perdagangan saat ini, komoditas apakah yang diminati daam perdagangan internasional?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "mungkin, sda yg hanya terdapat di indonesia saja, di luar negri tidak ada sda trsbut :))",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}